% En este documento se cierra la memoria. Principalmente a través de las
% conclusiones.
%
% Las conclusiones son resultados observados en el trabajo y, bajo ningún
% concepto expresan opiniones personales, ni material no contrastable.
% En ningún caso pueden servir de justificación o pretexto con respecto
% al volumen de trabajo realizado.

\section{Conclusiones}
\label{sec:conclusiones}

\subsection{Grado de Consecución de los Objetivos}
\label{sec:consecucion_objetivos}

\paragraph{}
Se ha conseguido el desarrollo del juego Snake con el algoritmo de movimiento que estaba planteado en un principio.\\

Otro punto logrado del objetivo, es la implementación de una red neuronal capaz de controlar el juego mediante tres posibles movimientos: izquierda, derecha y de frente. El algoritmo de machine learning utilizado para llevarlo a cabo es el previsto, \emph{Perceptrón Multicapa} mientras que el tipo de aprendizaje no ha sido el óptimo, ya que durante el estudio se ha visto
 que este tipo de juego cumple los requisitos para el aprendizaje por refuerzo.\\

Por último, como comunicación entre los dos procesos se ha conseguido utilizar D-Bus como se planteó en un inicio.

La repercusion que ha tenido no utilizar el tipo de aprendizaje adecuado es la siguiente


\begin{itemize}
	\item No conseguir que la serpiente evite encerrarse en el juego.
	\item No conseguir que la serpiente complete la máxima puntuación.
	\item Requerimiento de más tiempo debido a la necesidad de crear datasets.
\end{itemize}
% Evaluación (que no análisis) de que puntos se han conseguido
% y cuales no.

\subsection{Análisis del Alcance}
\label{sec:analisis_alcance}

\paragraph{}
El mayor desafío han sido las matemáticas, dónde el problema arraigó principalmente en el entendimiento del álgebra y su posterior implementación, además de la impetuosa necesidad de aclarar varios conceptos técnicos como \emph{bias}, \emph{umbral}, \emph{sesgo}, 
\emph{Backpropagation} y conceptos matemáticos como derivadas, matrices o funciones.

\paragraph{}
En el sistema de comunicación entre procesos \emph{D-Bus}, el problema surgió al encontrar una documentación muy extensa de forma
teórica y escasa a nivel práctico, lo que conllevó a la realización de numerosas pruebas prácticas.

A día de hoy, se puede afirmar con creces que el objetivo ha sido cumplido. Durante este tiempo se ha allanado el camino para avanzar con mayor rapidez y conocimiento sobre el tema.
\paragraph{}
Por último, en cuanto al juego snake, el mayor problema planteado ha sido su movimiento, más concretamente la decisión de implementar un sistema de movimiento circular donde surgió conflicto con las posiciones de la cabeza y la cola en el array de vectores.

% Evaluación de aquellas dificultades que eran ignoradas cuando
% se planteó el objetivo y que se aprecian en la práctica.
%
% Cambios temporales que durante el desarrollo del proyecto
% han variado las circunstancias del mismo: obsolescencia
% de los planteamientos, abandono de las tecnologías, aparición
% en el mercado de nuevas soluciones, etc.


\subsection{Aprendizajes}
\label{sec:aprendizajes}

\paragraph{}
El día que se presentó la idea de proyecto, en nuestras mentes habitaba el principal objetivo de aprender inteligencia artificial.

Para llevarla a cabo nos hemos visto obligados a ampliar nuestros conocimientos en matemáticas y lógica, necesarios para entender fundamentos prácticos de las redes neuronales, poniendo el foco en el deep learning.

A medida que el proyecto avanzaba, nos hemos enfrentado a diferentes algoritmos de optimización para mejorar el desempeño de la red, cálculos matemáticos para afianzar conocimientos y librerías a más alto nivel. 

Nos hemos dado cuenta que en un proyecto de mayor o menor magnitud, el rigor en la organización es fundamental.

% El desarrollo del proyecto habrá puesto de manifiesto ciertas
% cosas que aunque sean un aprendizaje personal son de interés
% general para cualquier otro sujeto que se embarcare en el mismo
% camino que tú, y que por tanto tu trabajo le ahorra trabajo.

\subsection{Reflexión}
\label{sec:reflexion}
A día de hoy, el machine learning define lo que leemos, lo que vemos, lo que opinamos, incluso lo que necesitamos. En definitiva, nos conoce mejor de lo que nos podríamos imaginar. Más allá de la ética del uso de estas prácticas, la inteligencia artificial ha llegado para quedarse, para cambiar el mundo tal y como lo conocemos.
Es una tecnología que nos brinda la oportunidad de predecir errores, muchos de los cuales no sabemos su existencia. 

De nosotros como especie y sociedad será la obligación de corregirlos y dejar un mundo mejor para las generaciones venideras.\\ 

El futuro es incierto, pero podemos decir que la inteligencia artificial convivirá con nosotros, mejorando nuestras vidas y dándonos la oportunidad de seguir avanzando. 

Nos aventuramos a decir que la inteligencia artificial y la robótica son el siguiente paso evolutivo de la humanidad.

Torchlight abre las puertas a este inmenso mundo, del cual animamos a navegar y aprender, para así seguir descubriendo el funcionamiento del mundo que nos rodea.

% Demuestra que eres un hombre ilustrado y que puedes hacer una
% reflexión inteligente de cómo tu proyecto o el tema del que trata
% tendrá repercusión en los tiempos venideros: cómo ayudaría a construir una
% sociedad más utópica, los peligros que pueden devenir de este
% tipo de tecnologías, etc.
